\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\sloppy
Metodologi yaitu ilmu logis yang berkaitan dengan kerangka kerja yang berisi tentang peraturan atau prosedur atau cara yang digunakan dalam peneltian yang sistematis. Sedangkan penelitian merupakan salah satu bentuk usaha yang dilakukan untuk mencari kebenaran yang disertai dengan proses berpikir secara ilmiah dengan menggunakan metode ilmiah\cite{juliansyah2016metodologi}. 

Secara umum fungsi penelitian dibagi menjadi lima, diantaranya:(1) Menggambarkan gejala dan peristiwa dari data secara faktual; (2) Menjelaskan pola dari suatu peristiwa atau fenomena; (3) Memprediksi atau memperkirakan suatu peristiwa berdasarkan data; (4) Mengontrol peristiwa atau kejadian yang terjadi; dan (5) Merumuskan teori. Kelima fungsi tersebut akan menghasilkan penelitian dengan jenis dan kualitas yang berbeda. Penelitian yang dilakukan dapat memuat satu atau lebih fungsi penelitian. Tujuan yang dirancang oleh peneliti akan menjadi pedoman pada penelitian yang dilakukannya\cite{yusuf2016metode}.

Pada penelitian ini metode yang digunakan diantaranya yaitu metode \textit{Prototype} yang digunakan untuk metode pengembangan sistem yang akan dibangun, serta metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) sebagai metode yang digunakan untuk proses ekstraksi fitur, perhitungan akurasi dan prediksi. Metode-metode ini akan dijelaskan lebih lanjut pada subbab 4.1 dan 4.2.
\section{Metode \textit{Prototype}}
\begin{figure}[ht]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/prototype.jpg}}
	\caption{Diagram Alur Metode \textit{Prototype}}
	\label{fig:prototype}
	\end{figure}

Gambar \ref{fig:prototype} menunjukkan alur metode penelitian yang digunakan dalam penelitian ini. Berikut ini merupakan penjelasan diagram alur dari metode penelitian yang digunakan.

\subsection{Menganalisis Kebutuhan Awal}
Pada tahap ini, dilakukan identifikasi masalah yang terjadi di lapangan sebagai topik utama untuk penelitian ini. Selanjutnya perumusan masalah akan dilakukan dengan menerapkan metode agar permasalahan dapat lebih mudah dipahami. Berikut adalah hasil keluaran yang diperoleh:
\begin{enumerate}
\item Rumusan Masalah

Berdasarkan latar belakang pada penelitian ini didalam BAB I, subbab 1.1 dijelaskan bahwa \textit{speaker recognition} menggunakan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) dapat digunakan untuk proses identifikasi maupun verifikasi pengguna \textit{niqab}.
\item Batasan Masalah

Sesuai dengan penjelasan didalam BAB I, subbab 1.4 dijelaskan bahwa batasan masalah dalam penelitian ini diantaranya data suara yang digunakan berasal dari koresponden yang menggunakan \textit{niqab}, hasil keluaran berupa tingkat akurasi dan prediksi dari data yang ada.
\item Metodologi Penelitian

Penentuan metodologi dilakukan setelah melakukan identifikasi masalah agar metodologi yang dipilih dengan tepat sesuai dengan tujuan dari sistem yang akan dibangun.
\end{enumerate} 

\subsection{Merancang Sistem}
Berdasarkan hasil analisis kebutuhan awal pada pin sebelumnya dapat disimpulkan menjadi dua poin utama diantaranya sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Pada penelitian ini diperlukan data primer berupa rekaman suara dari beberapa koresponden dengan teknik pengumpulan data dengan cara observasi, data yang didapat nantinya akan digunakan sebagai data latih dan data uji pada sistem yang akan dibangun.
\item Sistem dibangun dengan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk mendapatkan hasil akurasi dan prediksi dari data yang ada. Metode MFCC akan dijelaskan setelah tahapan-tahapan diagram alur metodologi penelitian ini selesai dipaparkan.
\end{enumerate}

\subsection{Membangun \textit{Prototype}}
Pada tahap ini perancangan dilakukan dengan menggunakan \textit{software} yang dibutuhkan sebagai dasar dalam pembuatan \textit{prototype}.

\subsection{Mengevaluasi \textit{Prototype}}
Di tahap ini rancangan sistem dievaluasi apakah rancangan sistem yang sudah dibangun sudah sesuai dengan kebutuhan sistem, jika sudah maka akan lanjut ke proses selanjutnya. Jika tidak, maka hasil evaluasi berupa pengurangan atau penambahan akan diterapkan pada rancangan sistem yang akan dibangun.

\subsection{Membangun Sistem}
Di dalam tahap ini proses pengkodean sistem dilakukan dengan menggunakan bahasa pemrograman python dan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk mengekstrasi ciri suara.

\subsection{Menguji Sistem}
Pada tahap ini proses pengujian sistem dilakukan untuk melihat hasil akurasi dan prediksi dari penggunaan metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) untuk rekognisi suara.

\subsection{Mengevaluasi Sistem}
Pada tahap ini hasil dari proses pengujian akan dilihat apakah sudah sesuai dengan hasil keluaran yang diharapkan. Jika belum maka akan dialakukan kembali proses pembangunan sistem dan pengujian sistem.

\subsection{Menggunakan dan Memelihara Sistem}
Tahap ini merupakan tahapan akhir dari metode \textit{Prototype} dimana sistem yang sudah dirancang dan dibangun siap dan layak digunakan oleh pengguna.

\section{Metode \textit{Mel Frequency Cepstrum Coefficient} (MFCC)}

Dalam metode \textit{Mel Frequency Cepstrum Coefficient} (MFCC), \textit{feature   extraction} atau ekstraksi ciri merupakan suatu proses untuk menentukan satu nilai atau vektor yang dapat digunakan sebagai ciri atau identitas dari suatu objek atau individu. Dalam pemrosesan suara, ciri yang biasa digunakan dengan metode MFCC yang dapat menghitung koefisien \textit{cepstrum} dengan mempertimbangkan persepsi sistem pendengaran manusia terhadap frekuensi suara.  MFCC didasarkan pada frekuensi termasuk ke dalam jangkauan kritis telinga manusia. MFCC memiliki 2 jenis filter, diantaranya ada yang bersifa linear pada frekuensi dibawah 1000   Hz, dan ada juga yang bersifat logaritmik pada frekuensi diatas 1000 Hz. Beberapa keunggulan dari metode ini diantaranya:
\begin{enumerate}
\item Mampu menangkap karakteristik suara yang sangat penting bagi pengenalan suara, atau dengan kata lain dapat menangkap informasi-informasi penting yang terkandung didalam sinyal suara. 
\item Menghasilkan data seminimal mungkin tanpa menghilangkan informasi-informasi penting yang terkandung. 
\item Mereplikasi organ pendengaran manusia dalam melakukan persepsi terhadap sinyal suara\cite{yumiati2017speaker}. 
\end{enumerate} 

Berikut merupakan diagram alur pada metode \textit{Mel Frequency Cepstral Coefficient} (MFCC) seperti pada gambar \ref{fig:mfcc}. 
\begin{figure}[ht]
	\centerline{\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/mfcc.jpg}}
	\caption{Diagram Alur Metode MFCC}
	\label{fig:mfcc}
	\end{figure}

Tujuan utama dari proses MFCC yaitu untuk meniru perilaku dari pendengaran manusia. Adapun proses MFCC diantaranya sebagai berikut:
\subsection{\textit{Frame Blocking}}
\textit{Frame Blocking} yaitu proses membagi sinyal yang masuk kedalam beberapa \textit{frame}. Pada tahap ini, kita akan melakukan \textit{overlopping} yang biasanya dimulai dari ukuran \textit{frame} dibagi dengan dua, tahap ini disebut dengan istilah \textit{hopsize}.
\subsection{\textit{Windowing}}
Pada tahap ini dilakukan proses menghaluskan masing-masing \textit{frame} untuk meminimalkan sinyal yang tidak kontinu pada awal dan akhir pada masing-masing \textit{frame}. Proses ini dilakukan dengan menggunakan rumus Hamming Window.
\subsection{\textit{Fast Fourier Transformation} (FFT)}
Proses \textit{Fast Fourier Transformation} dilakukan untuk mengubah \textit{frame} dari domain waktu ke domain frekuensi.
\subsection{\textit{Mel Frequency Wrapping}}
 Pada proses \textit{Mel Frequency Wrapping}, domain frekuensi diubah menjadi skala Mel.
\subsection{\textit{Cepstrum}}
Pada proses \textit{Cepstrum} yaitu mengembalikan sinyal suara dari domain frekuensi menjadi domain waktu.